---
layout: post
title:  "Historia de logotipos de distribuciones - Debian"
date:   2017-01-09 21:53:05
categories: culturilla
tags: ["debian", "logo", "historia"]
bigimg: [{src: "/article_images/generic/under.gif"}]
---
​ ​ ​ ​ ​ ​ ​ ​ ​ ​ ​ ​ ​ ​ ​ ​ ​ ​ ​ ​ ​ ​ ​ ​ ​ ​ ​ ​ ​ [![](/article_images/2017-01-09-debian-logo/deblogo.png)](https://www.debian.org)

Supongo que todo el mundo conocerá esa **espiral** granate que representa a una de las más conocidas y veteranas distribuciones de **GNU/Linux** que a día de hoy sigue dando guerra con centenares de subdistros que se han ido desarrollando a lo largo de los años; entre ellas está **Ubuntu** y su familia de distribuciones, por ejemplo.


**¿Qué fue antes? ¿"Debian GNU/Linux" o la espiral?** Como muchos sabréis, el padre de esta distribución **Ian Murdock** —que en paz descanse—, cuando anunció por primera vez la primera versión de esta distribución en el año 1993, nombró inicialmente a este proyecto como "the Debian Linux Release". Esa palabra "Debian" está formada por la combinación del nombre de pila de su novia de aquél entonces, llamada **Deb**ra Lynn, y por su propio nombre de pila **Ian** Murdock.

Debian no disponía entonces de ningún tipo de emblema oficial, aunque por un período breve de tiempo sí que llegó a tener como logo provisional un pingüino rojo con los ojos azules, en clara alusión a la mascota del kernel Linux. Un logotipo muy poco conocido por el poco tiempo de vida que tuvo como logotipo semi-oficial.

​ ​ ​ ​ ​ ​ ​ ​ ​ ​ ​ ​ ​ ​ ​ ​ ​ ​ ​ ​ ​ ​ ​ ​ ​ ​ ​ ​ ​ ![](/article_images/2017-01-09-debian-logo/debpre99logo.png)

Finalmente, en febrero 1999 se propuso entre los desarrolladores celebrar un concurso para reemplazar el entonces logotipo provisional del pingüino rojo que usaba la distribución.

En este concurso se presentaron 5 nuevas propuestas de nuevo logotipo por parte de distintos diseñadores, y ocho opciones a elegir entre los votantes:

1. Usar el logotipo de la **hormiga**.
2. El logotipo de la **espiral** de humo de Raúl Silva.
3. Utilizar el logotipo de la **foca** con un globo terráqueo.
4. Emplear en su lugar el diseño de la **cabeza de pingüino** encerrada en un círculo.
5. Usar el logotipo **"DG"** porque tiene forma de 'D' de Debian, y a su vez de 'G' de GNU/Linux.
6. Quedarse con el logotipo antiguo dle pingüino rojo.
7. Modificar cualquiera de los anteriores.
8. Ninguna de las anteriores.

 ​ ​ ​ ​ ​ ​ ​ ​  ​ ![](/article_images/2017-01-09-debian-logo/deblogosc.png)

Según los resultados de estas elecciones en mayo del mismo año, el logotipo elegido por la mayoría fue finalmente el propuesto por el diseñador **Raúl Silva**, por detrás de otras interesantes propuestas como el logotipo con forma de "DG" o el de la cabeza de pingüino, aunque sorprendentemente tampoco quedó en mal lugar el mantener el antiguo logotipo o el de utilizar una versión modificada de la misma. Las propuestas que sin embargo gustaron menos fueron la de la hormiga y la de la foca.

El ganador del concurso se llevaría de recompensa una dirección de correo electrónico bajo el dominio de **@debian.org**, y un conjunto de CDs de instalación de **Debian 2.1** para la arquitectura escogida por él mismo.

Así fue entonces como se convirtió esta espiral en el logotipo de Debian hasta nuestros días, dejando tras de sí varias incógnitas y diversas teorías sobre en qué se ha inspirado el diseñador a la hora de hacer el logotipo a falta de declaraciones oficiales. ¿Tendrá que ver con la espiral que se aprecia en la barbilla de **Buzz Lightyear**, quien fue el primer personaje de Pixar que dio nombre a la primera versión de esta distribución?

*--Referencias: debian͏​.org [(1)](https://www.debian.org/News/1999/19990204.en.html) [(2)](https://www.debian.org/vote/1999/vote_0004)*